<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Simple Life (文章分類：life)</title><link>https://github.com/mariolong/mariolong.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://mariolong.github.io/categories/cat_life.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>zh_tw</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:mariolong5782@gmail.com"&gt;Mario Long&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Tue, 18 Sep 2018 02:17:47 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>我所知道的鄭曼青先生</title><link>https://mariolong.github.io/posts/zheng-manqing-as-i-know/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
有報導說鄭曼青在美國教太極拳，他們規定要選具有教授資格的人，才能聽鄭親自講授，前此國內也曾有報導。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
解放前 30 年代，我在上海大東書局就已買到了楊澄甫先生著的《太極拳體用全書》初版，解放後 50 年代，人民體育出版社出版的《太極拳體用全書》摹圖本和今年（1986 年 4 月）上海書店出版的《太極拳體用全書》影印本都刪去了鄭的名字和序，其實這書就是由鄭曼青主編的，後者才附入了原有的例言。我想談一談我所知道的鄭曼青先生和他在太極拳方面的造詣。　　
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
抗戰期間的 40 年代，我在當時重慶的蜀華實業公司供職，因為代銀道源老師傳送道書，遂得與鄭曼青相識，言談之下，一見如故，所以常相過從。鄭是浙江永嘉人，名嶽，曼青是他的號。他當時住重慶市中心亦即現在解放碑鄰近之來龍巷十三號，以中醫為業，由於他多才多藝，當時的國府主席林森，曾為之題“鄭氏五絕”四字贈之。所謂五絕，是文學、醫學、棋藝、書畫和太極拳。唐鄭虞有三絕，而他還比虞多兩絕，可以看出其為人的本來面目。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭白日應診，入夜則常有太極拳愛好者到他那裡學拳推手。在《太極拳體用全書》的序中，他對於太極拳的體會和學習的經過都有道及，如：老氏獨言天下之至柔，馳聘天下之至堅。又曰柔弱勝剛強，有氣則無力，無氣則體剛。不用力固已柔矣，未聞有不用氣也；若不用氣，何復有力，而至於純剛乎？”這是他初步對於太極拳的懷疑，也可說是一般人對太極拳的共同看法。“岳癸亥（1923）任北京美術專門學校教授，庚午（1930）春創辦中國文藝學院，操勞過度，甚至咯血。”這是迫使他不得不精勤練拳圖生存的緣故。又說：“壬申（1932）正月，在濮公秋丞家得晤楊師澄甫，秋翁介岳執贄於門，承澄師口授內功，始知有不用氣之意矣。”這裡說明瞭事師學藝的經過。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
“不用氣，則我處順而人處逆，唯順則柔。柔之所以克剛者漸也，剛之所以克柔者驟也；驟者易見故易敗，漸者難覺故常勝。不用氣者、柔之至也，唯至柔故能成至剛”。這是他對太極拳的深入體會。太極拳的主要特點是勁斷意不斷和捨己從人，這和人的自衛本能喜歡用力是相違反的，但學太極拳的人，首先就要丟掉這個本能，不和對方鬥力，而是藉對方之力以達到我順人背的地步，必如此方能入太極之門。　　
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭先生曾經說過，他在太極拳的實踐鍛煉中有一個階段，發生周身骨節、筋脈、肌肉全部痛如刀割，但他仍咬緊牙關堅持鍛煉，衝過了這個關口，他自感百病消除，精力充沛，與友人登峨嵋山，由清音閣步行，循山陰徑一線天九老洞洗像池，一氣直上金項，同行者筋疲力盡，而他則足不軟、氣不喘，一點不覺得勞累。推手方面，化發俱臻妙境，他說我的師兄弟們，大多是北方大漢，我和他們推手，氣力相差懸殊，只好盡量走化，不與鬥力，起初可以說吃盡了天下的大虧，但到頭來卻得到了天下的大便宜。他又說在南京時，陳績甫和他推過幾次手，他都是用這個化法，只走不發，陳出外對人說：“和鄭某推手，要圓就圓，要方就方，倒蠻好玩，可不知他練的是什麼玩意兒？”意言之間，認為他有柔無剛，很瞧不起！鄭說：“後來再來與我推手時，我一連發了他幾下，打得他暈頭轉向不知所措，後來再也不敢講大話了。” 　　
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
他對澄甫先生的走化發勁有深的體會，知道我是李師雅軒的門人，他說“你的老師在我們師兄弟中功夫很不錯，我是打他不過的，但我不佩服，因同楊師相比，還有不小的距離。”確實，李師也常說：“我的功夫，最多也不過是楊師的十分之三四，和楊師推手，只要一搭上手，就感到全身都被他管著，猶如撒下天羅地網，一點沒有辦法，這味道過去只有楊師有，從未見到第二人”。鄭曼青個子雖小，人很聰明，很能體會太極拳的巧妙深奧處，可惜他事師時間不長，對太極散手和器械方面要差一些。要和其他一切拳種，尤其外家拳較技勝負還不一定有把握。李師對他同門的師兄弟，除武匯川先生而外，很少讚許，但對鄭仍有好評，是不容易的！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭又說：“太極拳的奧祕，知者甚少，我很想把它用文字寫出來，但我又怕給外國人拿去了”，可見他的愛國之心，還是溢於言表的，還有同英國大使館的卡爾某比武一事值得一提。在抗戰期間，大使館俱在兩路口到浮圖關一帶，當時英國大使館的卡爾某原是久住中國漢口的英僑，他是一個“中國通”，不但華語流利，而且還學了多種中國拳術，同不少的中國中上層人有友誼往來。又當時大前方雖然戰火紛飛、浴血奮戰，而後方陪都比較閒散的友僚政客也還有不少歌舞昇平的事情，卡爾因與華人武術界熟識，和許多中國人比武，他都得到了勝利，就有點驕傲自大，當事的一批人，覺得有損中國武譽，為了挽回面子，共議找鄭出戰，又怕對鄭先說明瞭他不去，還有鄭的母夫人還在，若知道這事一定會加阻攔，於是大家和卡爾約定了時間，臨時由我的小同鄉也是當時的四川省傷兵管理處處長何毅吾前輩出面，何也是好事者（當時四川武林高手蘭柏溪一度要和杜心武較量武藝，後來萬籟聲出面在報上罵蘭柏溪，弄得滿城風雨，也就是由他們挑起的），一個星期天下午，他們開了一部小汽車到來龍巷口，由何到鄭家請他出診到英大使館看病，鄭母知道了還說：“你去吧，連英大使也慕你的名呢！”及至到了路上，才由何把這事情說 ，鄭無可奈何，只得隨去。到英大使館內，館裡的英國人都排隊相迎，同時也可說是嚴陣以待，茶話之後，到使館內草場，卡爾先表演單手劈磚，把一疊高與心齊的磚，一掌從上到下，劈為兩半，鄭說：“我願以我的手臂接受你的劈掌如何？”鄭伸出手臂，任卡爾連劈數掌，鄭談笑自如，一點也不受損傷，於是大家正式比武，卡爾身體高大，比鄭整整高了一個頭，卡爾首先出勢猛攻，鄭則始終不與力爭，卡爾把鄭逼到了草場的一角，後面即是院牆，已再無閃躲的餘地，他乘勢張開兩個大臂直向鄭，彷彿猛虎撲羊一般，在此千鈞一發之際，只見鄭身勢微縮讓過卡爾的來力，同時即藉其來力打截勁，一下把卡爾打出一丈以外，直倒地下，中方勝利了。大家離開時，使館人員仍排隊送客，非常有禮貌地注目相送，但到大家走出視域之外的一剎那，有人偷偷回看，只見他們把原來的挺胸突肚姿態立刻轉換成了垂頭喪氣的神情，真有說不出的意味！可見國與國之間雖然只是一件小小的事例，但彼此雙方的對立情緒，是多麼顯著認真啊！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
據說鄭在美國，傳了不少愛好者，他把中國的楊氏太極拳帶到美國，實際上已經開花結果了。他本人雖已去世，我想他可能還有英文著作，我建議我們的武術部門，為了知己知彼，大可以把它翻譯出來供參考！
&lt;/p&gt;


&lt;div id="outline-container-orga9a0f25" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orga9a0f25"&gt;《太極拳體用全書》&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-orga9a0f25"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-orge6162a7" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orge6162a7"&gt;鄭序&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orge6162a7"&gt;
&lt;p&gt;
天下唯至剛乃能制至柔。亦唯至柔乃能制至剛。易曰。剛柔相摩。八卦相盪。書曰。沈潛剛克。高明柔克。詩曰。剛亦不茹。柔亦不吐。然則剛柔之用。理無二致。何老氏獨言天下之至柔。馳騁天下之至堅。又曰。柔弱勝剛強。余甚疑之。宋末有張真人三峯者。創爲太極柔拳之術。所謂&lt;b&gt;有氣則無力。無氣則純剛&lt;/b&gt;。異哉言乎。以視老氏之說。其理更不同。余尤惑焉。何則。不用力固已柔矣。未聞有不用氣也。若不用氣。何復有力。而至於純剛乎。癸亥。岳任北京美術專門學校教授。有同事劉庸臣者。擅斯術。以岳體羸弱。勉之學習。甫逾月。輒嬰事輟。未得其趣。庚午春。岳因創辦中國文藝學院。操勞過度。甚至咯血。因復與同事趙仲博。葉大密。研習斯術。不一月。病霍然。而身體遂日見強健。於是昕タ研求。鍥而不舍。兩年之間。與有力十倍於我者較。則數勝矣。始信柔之足以勝剛。然未知有不用氣之妙也。壬申正月。岳在濮公秋丞家。得晤楊師澄甫。秋翁介岳。執贄於門。承澄師之教導。&lt;b&gt;口授內功。始知有不用氣之羲矣。不用氣。則我處順。而人處逆。唯順則柔。柔之所以克剛者。漸也。剛之所以克柔者。驟也。驟者易見。故易敗。漸者難覺。故常勝。不用氣者。柔之至也。惟至柔。故能成至剛&lt;/b&gt;。余至是遂恍然大悟。於真人與老氏之說。大易摩盪之訓。究竟一理。雖然。岳猶恐聞吾言者。亦如岳昔日之滋惑。其將何以釋而證之。乃與同門匡克明。共請於澄師曰。曩者師法相承。悉憑口授指示。未有專書。與其懷寶以祕其傳。何如筆之於書以傳後世。澄師曰然。爰將體用之妙法。盡啟其橐鑰。攝圖列說。縷析條分。幷及劍法槍法等。各有運斤成風之妙。編述成書。分爲二集。世之欲攝生養性者。手各一編。瞭如指掌。非僅可以釋疑解惑而已。自強強國之術。其在斯乎。其在斯乎。癸酉閏端陽。永嘉鄭岳謹序
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org96f4451" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org96f4451"&gt;自序&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org96f4451"&gt;
&lt;p&gt;
余幼時。見先大父祿禪公。率諸父及諸從遊者。日從事於太極拳。或單練。或對習。昕夕不輟。心竊疑之。以為是一人敵。項籍所不屑學者。余他日當學萬人敵。稍長先伯父玻侯公。命余從之學。於是向之所疑者 不復能隱,則直陳 之。先大夫健侯公怒斥之曰。惡。是何言。汝大父以此世吾家。若乃欲墜箕裘歟。先大父亟止之曰。此不能折服孺子也。以手撫余曰。居。吾語汝。吾之習此而教人者。非以敵人。乃以衞身。非以用世。乃以救國。今之君子。祇知國之弊在貧。而未知國之病在弱也。是故謀國是者。競籌救貧之策。未聞有振衰起頹之圖。惟其通國皆病夫。誰復勝此重任。積弱斯貧。貧實原於弱也。攷各國之致強。莫不強民為初步。歐美之雄偉英挺無論矣。即島國侏儒。亦孰非短小而精悍。以吾國人之鳩形鵠面當之。勝負之決。庸待蓍龜。然則救國之道。自當以救弱為急務。舍此不圖。抑亦末矣。余自幼即以救弱為己任。嘗見賣解者。其精神體魄。固不遜於外人所謂大力士武士道者。余大喜叩其術。祕不以告。乃知中國自有強身之術。而一弱至此。豈無故哉。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org106a469" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org106a469"&gt;例言&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org106a469"&gt;
&lt;p&gt;
太極拳本易之太極八卦。曰理。曰氣。白象。以演成。孔子所謂範圍天地之化而不過。豈能出於理氣象乎。惟理氣象乃太極拳之所胚胎也。三者得能兼備。而體用全矣。然象則取法太極八卦。氣則不出於陰陽剛柔。理則主宰變易不易。以窮其化。&lt;b&gt;學者尤宜先求其象。以養其氣。久之自然能得其理矣&lt;/b&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org544d9c6" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org544d9c6"&gt;例言&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org544d9c6"&gt;
&lt;p&gt;
太極拳之主體。貴在動靜有常。故練時舉步之高低。伸手之疾徐。運動之輕重。進退之伸縮。氣息之宏細。顧盼之左右上下。腰頂背腹之俯仰。須知各有常度。不可忽高忽低。忽疾忽徐。忽輕忽重。忽伸忽縮。忽宏忽細。忽左右上下俯仰之不匀也。惟步之高低。手之疾徐。如能得有常度。則亦不必拘其高低疾徐之有一定法則也。&lt;b&gt;(平整勻均)&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orged41cb1" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orged41cb1"&gt;例言&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orged41cb1"&gt;
&lt;p&gt;
太極拳要點。凡十有三。曰&lt;b&gt;沈肩垂肘。含胸拔背。氣沈丹田。虚靈頂勁。鬆腰胯。分虚實。上下相隨。用意不用カ。內外相合。意氣相連。動中求靜。動靜合一。式式均匀&lt;/b&gt;。此十三點。凡一動作。皆要注意。不可無一式中。而無此十三要點之觀念。缺一不可。學者希留意參合也。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>tai-ji</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/zheng-manqing-as-i-know/</guid><pubDate>Mon, 10 Sep 2018 07:01:51 GMT</pubDate></item><item><title>癌症是自己養出來的</title><link>https://mariolong.github.io/posts/cancer-food-exercise/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
【來源】&lt;a href="https://health.businessweekly.com.tw/AArticle.aspx?ID=ARTL000105718&amp;amp;p=1"&gt;工作多、壓大、體溫低，癌症是自己養出來的…奇蹟抗癌 30 年！名醫這樣擺脫癌體質(抗癌,午睡,腹式呼吸,偏方,猛爆性肝炎,截肢,腺體) - 非讀 BOOK - 防癌 - 良醫健康網 - 商業周刊（百大良醫）&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
要治好癌症，飲食、運動、快樂的心
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
【原文】如下：
&lt;/p&gt;
&lt;div id="outline-container-org68ec796" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org68ec796"&gt;輔助療法幫助調養身體&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-org68ec796"&gt;
&lt;p&gt;
美國國家衛生研究院於 1998 年成立癌症輔助療法辦法室，目的在促進輔助醫療與正統醫療間的互動，任務之一就是希望找到抗癌輔助食品。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
長期在醫療體系裡，我對於照顧身體的觀念，一直都來自正規醫療知識，對於所謂的輔助療法都視為「另類療法」、「偏方」，但深入文獻研究，才知道其中有許多寶貴的價值。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
早期我在行醫過程中，如果有病人詢問可否使用草藥偏方，我多半會勸阻，主要是因為：藥用植物的醫療效果都屬於經驗值，普遍上沒有經過科學性的實驗驗證，臨床報告也不充足，所以在治療上有許多不確定性。我擔心病人使用未經科學驗證的偏方，服用時也有可能與西藥相互排斥，而產生無法預知的風險和後果，但是這並不表示藥用植物沒有療效，只是必須加強科學驗證才能納入安全醫療的資源內。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
因為許多人在尋求藥用植物治療時，常因草本植物製作過程，未經嚴謹管控，含有過量重金屬物質，造成服用者急性腎衰竭或猛爆性肝炎，這類案件相信大家都時有耳聞；當然也有少數康復的案例，且經媒體大肆宣染，誤導民眾以為是「神藥」。未經深入了解，僅憑報導口耳相傳，民眾往往一窩蜂的去購買和服用，許多人因此耽誤治療，即使提起醫療訴訟也求助無門。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
像是曾經風行一時的癌症草藥治療風潮，如：明日葉、紫杉醇等，都如曇花一現，熱潮一過就復歸沉靜，但還是有人確實因盲目使用而耽誤病情，甚至暴斃猝死的後遺症風暴，值得大家警惕。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
由於癌症是攸關生命安全的重大疾病，傳統藥用植物在進行搭配使用時，必須非常小心。尤其在份量、效用，都必須有嚴謹的科學驗證，才不會使患者受到更大的傷害，或是阻礙了正規醫療的治療效果。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
如果要自行使用藥用植物作為輔助醫療，一定要使用經過科學驗證、確認具有抗癌效果，並經過無毒性的檢測，這種藥材或配方才能放心使用。否則就是在拿自己的生命開玩笑。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org2526283" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org2526283"&gt;含氧量夠，身體才有足夠力量抗癌&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-org2526283"&gt;
&lt;p&gt;
我們要經常有意識地讓身體做深呼吸。懷著要將體內毒素排出的心情呼氣，然後慢慢把空氣吸進來。以呼氣時縮腹，吸氣時鼓腹的要領，進行腹式呼吸。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;b&gt;腹式呼吸&lt;/b&gt;可以使紊亂的自律神經恢復平衡，有助於提升免疫力。新鮮空氣進入肺部也能增進新陳代謝，改善血液循環。不僅如此，每次呼吸，肺部都會上下活動，肺部與腸子之間的橫隔膜受到刺激，就會跟著活化腸子，因此呼吸對清理腸子也有幫助，持續做腹式呼吸也能讓人逐漸放鬆。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
人體有五種流動的系統：血液與淋巴、腸胃、尿、從肺部吸入的空氣，以及氣。要維持健康，就必須使這些系統通暢無礙，而促進流動的方式就是運動。充分活動身體可以提高基礎代謝、免疫力和抵抗力，也能增加氣力，並活化體內酵素。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
可配合自己體力，每星期做 4、5 次的運動，像是走路、游泳、打高爾夫球、做肌肉訓練，也可以定期打太極拳、做瑜珈等運用呼吸的運動。但運動必須適度才能達到效果，&lt;b&gt;太過激烈的運動，造成運動過度反而會增加體內的活性氧，加速細胞老化&lt;/b&gt;，反而使身體情況變得不穩定。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我習慣利用中午看診休息的時間，稍微&lt;b&gt;午睡一下&lt;/b&gt;，然後和太太到附近的公散步做一些柔軟運動。這是從骨癌術後就養成的習慣，除了幫助術後的復健外，主要也是希望藉大自然最天然的療癒力量，幫助身體的復原和重建。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
人為什麼會罹癌，原因其實很簡單，工作過度、壓力過大，以及伴隨著壓力而來的血液循環障礙等。低溫、低氧的環境，更是癌細胞最喜歡的環境。所以當壓力引起的低溫低氧成為生活的常態時，身體細胞就會發生病變了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
要讓癌腫瘤萎縮絕對不是什麼難事，只要讓身體營造一個癌細胞難以適應的環境就好了。換句話說，就是讓身體脫離低溫低氧的狀態，將它轉變為粒腺體的環境即可。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
所以，擔心罹癌的人首先應該檢討自己的生活、扭轉偏差的緊張生活。也就將醣解能量系統改以粒腺體能量系統為優勢的安心生活，這才是有意義的防癌之道。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
而如何才能改變身體的環境呢？除了&lt;b&gt;飲食&lt;/b&gt;外，就要靠&lt;b&gt;運動&lt;/b&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgd886703" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgd886703"&gt;運動能讓細胞一直處於高能量狀態&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-orgd886703"&gt;
&lt;p&gt;
運動的好處有很多，我們可以從三個層面來告訴自己為什麼一定要運動。
&lt;/p&gt;

&lt;ol class="org-ol"&gt;
&lt;li&gt;運動可以讓我們保持樂觀的態度，提高警覺性、注意力與動力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;運動可以助長神經細胞結合，這是細胞紀錄新資訊的基礎。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;運動可以刺激海馬迴中幹細胞內的新神經細胞發展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;運動還可以提振你的心智與體能，並增強你的能量。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;
當你的壓力愈大，體內的&lt;b&gt;皮質醇&lt;/b&gt;分泌就會愈多，相對的腦源性神經營養因子（BDNF）則會愈少，最後大腦就會變成了一個「封閉」的世界。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
科學家曾以老鼠實驗，當老鼠的 BDNF 值減少時，便無法從紙袋中找到出口，原因可能是牠們無法專心思考或沒有精神去探索。然而，運動可以強化腦源性神經營養因子（BDNF）的生產，提升我們學習、思考與適應周遭環境的基本結構。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
身為醫師，當然不會完全不懂這個道理，但卻是在自己罹癌後，才開始正視這件事，並付諸行動。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgfab491b" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgfab491b"&gt;慢走&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-orgfab491b"&gt;
&lt;p&gt;
骨癌手術後在病床上的那段日子，忍受著身體的劇痛，每天打針、吊點滴、吃藥、讀書之外，太太每天還要求我陪她出去散步。起初，這件事讓我相當的惱火。我雖然幸運的不必截肢，但是開刀之後，傷口還未完全復原，走路一拐一拐的，對重視儀表的我來說，總覺得這樣看起來很醜，很丟臉。但太太不死心，一再要求我陪她散步。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我沒好氣的回她：「我跛著走路，妳還要我陪妳去散步！」
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
太太心平氣和的說：「只要能夠讓自己身體好起來，何必在乎別人的眼光？出去散步也是一種復健，對身體康復很有幫助的。」
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我靜下心想想，也有道理，而且我也不希望天天為了這件事和太太嘔氣，所以就跟著她去散步了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
每天傍晚，只要不下雨，太太便會扶著我在綠蔭樹下，或是河邊小徑慢慢走著，清風徐來，看綠柳搖曳，聞花香撲鼻，再加上太太溫婉說著許多有趣的故事，我的心情也跟著開朗起來了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
人的身、心、靈在大自然之中，往往會獲得很好的滋養。這是很奇妙的情境療癒，也是自然能量匯入人體的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;b&gt;快樂&lt;/b&gt;的經驗，使我從此養成了每天和太太一起散步的習慣，我們不只一天走幾千步，後來甚至走到一萬步之遠。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>cancer</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/cancer-food-exercise/</guid><pubDate>Mon, 06 Aug 2018 09:10:27 GMT</pubDate></item><item><title>這個時間喝水，輕鬆甩肉、防中風！ - 康健雜誌</title><link>https://mariolong.github.io/posts/time-to-drink-water/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
出處：&lt;a href="http://www.commonhealth.com.tw/article/article.action?nid=74133"&gt;這個時間喝水，輕鬆甩肉、防中風！ - 康健雜誌&lt;/a&gt;
作者 ： 康健網站編輯
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
除了平時喝水保健康外，如果在這幾個時間點喝水，不用花力氣花大錢，也能養生！
&lt;/p&gt;

&lt;ol class="org-ol"&gt;
&lt;li&gt;睡前喝水，可預防心肌梗塞或中風&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一起床就喝水，改善便秘&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;運動前先喝水，表現更亮眼&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;喝酒時，也要多喝水&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;焦躁疲憊時，喝杯水立即頭腦清醒&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天黑後才煮開水，水質最佳&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大口喝水，等於沒喝，切記要小口喝&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;飯前先喝兩杯水，減重且不復胖&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</description><category>health</category><category>water</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/time-to-drink-water/</guid><pubDate>Thu, 12 Jul 2018 03:41:28 GMT</pubDate></item><item><title>一天 1 杯黑咖啡，肝癌風險降 42％</title><link>https://mariolong.github.io/posts/one-cup-black-coffee-every-day/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
【原文】&lt;a href="https://health.businessweekly.com.tw/AArticle.aspx?id=ARTL000095352"&gt;一天 1 杯黑咖啡，肝癌風險降 42％！肝臟最喜歡的 10 種食物 - 商業周刊（百大良醫）&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;


&lt;p&gt;
這篇主要說明的是「促進肝臟健康的十大養分」，咖啡只是其中一項。
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-orge521d51" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orge521d51"&gt;促進肝臟健康的十大養分&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-orge521d51"&gt;
&lt;p&gt;
儘管肝臟的健康和整體的飲食型態或三大營養素攝取量息息相關，但其實飲食中的許多微量營養素也是守護或促進肝臟健康的重要養分，所以不論是奉行地中海飲食、低 GI 飲食或是其他飲食法，都必須多留意這方面。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
每一份健康飲食都應該涵蓋這些滋養肝臟的營養素或成分，因為它們不只能保護肝臟不受傷害，讓你擁有健康的肝臟，也能改善非酒精性脂肪肝的狀況。接下來，我們就來看看這些促進肝臟健康的養分有哪些。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgbe87072" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgbe87072"&gt;（一）植化素&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgbe87072"&gt;
&lt;p&gt;
這些出現在&lt;b&gt;水果、蔬菜、堅果和種子&lt;/b&gt;類食物中的植化素，對身體有不少健康功效，還有機會預防癌症和心臟病等重大疾病的發生。就增進肝臟健康方面來看，則屬吲哚類（indoles）、茄紅素（lycopene）、木酚素（lignans）、白藜蘆醇（resveratrol）、花青素（anthocyanin）和槲皮素（quercetin）的效果特別顯著。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
2013 年一篇探討&lt;b&gt;花青素&lt;/b&gt;對肝臟影響的研究發現，花青素（存在於黑莓、接骨木莓、覆盆莓、黑葡萄和茄子的表皮）不只能預防肝臟出現脂肪堆積和發炎的狀況，還能幫助肝臟對抗氧化壓力。槲皮素這種屬於黃酮類（flavonoids）的植化素，則被發現具有抑制 C 型肝炎感染的功效；&lt;b&gt;柑橘類、蘋果、洋蔥、巴西里、橄欖油、葡萄和深色莓果&lt;/b&gt;裡都含有豐富的槲皮素。另外，2015 年中國的研究還發現，槲皮素能改善因高脂飲食所造成的肝損傷（尤其是脂肪堆積的部分）。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
不過，市面上的營養補充劑是不用經過美國食品和藥物管理局檢測和認證的，因此我&lt;b&gt;不建議用營養補充劑&lt;/b&gt;來取得這些植化素，直接從新鮮的蔬果中攝取比較健康。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgdfc7014" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgdfc7014"&gt;（二）咖啡&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgdfc7014"&gt;
&lt;p&gt;
喜歡喝咖啡的人，如果聽到我接下來要說的事實，肯定會覺得通體舒暢。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
研究發現，喝咖啡能降低得到第二型糖尿病、心臟病、中風、膽結石和巴金森氏症等疾病的風險，而且還可以全面降低早亡的機會。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
不僅如此，現在研究還發現咖啡可以降低丙胺酸轉胺脢（ALT）、天門冬胺酸轉胺酶（AST）和 γ-丙醯基轉肽酶（GGT）的數值；而且就算這些人有慢性肝病或是過量飲酒、肥胖、抽菸等陋習，咖啡也能發揮一定的功效。另外，連續執行了四個週期的美國國家健康和營養調查（NHANES）報告顯示，咖啡因的攝取量多寡，確實和降低非酒精性脂肪肝的風險有相關性（該報告由美國疾病控制與預防中心的國家衛生統計中心〔National Center for Health Statistics，NCHS〕以問卷的方式進行飲食攝取量的調查。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
2005 年，日本的研究人員在分析了兩場前瞻性世代研究（prospective cohort
study）的成果後發現，咖啡的攝取量和肝癌的得病率呈反比： &lt;b&gt;與不喝咖啡的人相比，每天喝一到兩杯咖啡者，其得到肝癌的風險降低了 42％&lt;/b&gt; 。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
由於咖啡中含有成千上萬種物質，所以我們不可能直接點名是當中的哪些成分貢獻了這些護肝功效，因為很可能必須要有多種物質相輔相成（例如當中的強效抗氧化劑和抗癌物質相互搭配），方能產生這股守護肝臟的力量；不過最近有研究發現，或許是咖啡中的綠原酸成分所致。不論是飲用&lt;b&gt;黑咖啡&lt;/b&gt;或是&lt;b&gt;拿鐵&lt;/b&gt;都可以獲得這方面的好處，唯一需要注意的一點，就是沖泡咖啡時最好要有&lt;b&gt;過濾&lt;/b&gt;這道手續，因為這個動作可以濾除咖啡中大部分的咖啡固醇（cafestol）和咖啡白脂（kahweol）；這是兩種會讓血中膽固醇含量上升的油性物質。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org77912fb" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org77912fb"&gt;（三）ω-3 脂肪酸&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org77912fb"&gt;
&lt;p&gt;
&lt;b&gt;鮭魚、鮪魚、核桃、亞麻籽和奇亞籽&lt;/b&gt;等富含多元不飽和脂肪酸的食物，有助維持心臟、腦部健康和其他身體機能的運作。ω-3 脂肪酸可改善血脂狀態，並降低造成體內發炎的因素，這些優點都對肝臟健康有正面影響。事實上，奧勒岡州立大學新發表的研究發現，屬於ω-3 脂肪酸一員的 DHA（docosahexaenoic acid，二十二碳六烯酸）能預防脂肪肝，且成效顯著。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
此外，研究還顯示血液中缺乏 ω-3 脂肪酸是造成非酒精性脂肪肝惡化的直接因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgc9a6d22" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgc9a6d22"&gt;（四）纖維素&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgc9a6d22"&gt;
&lt;p&gt;
纖維素有兩大類，分別為&lt;b&gt;水溶性&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;非水溶性&lt;/b&gt;；對身體健康來說，它們各有各有的好處。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;b&gt;水溶性纖維&lt;/b&gt;有助降低體內膽固醇的含量和整體心臟病的風險，同時它也是維持腸道健康的一項重要因素；富含水溶性纖維的食物泡在水裡體積會膨大，
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
例如&lt;b&gt;燕麥、豆類和奇亞籽&lt;/b&gt;等。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;b&gt;非水溶性纖維&lt;/b&gt;的食物有：&lt;b&gt;堅果、麩皮、糙米、水果的表皮&lt;/b&gt;等；這兩種纖維素都有益肝臟健康。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
2007 年&lt;b&gt;巴西&lt;/b&gt;的研究發現，非酒精性脂肪肝的人連續 3 個月，每天食用 10 公克的水溶性纖維（以營養補充劑的形式攝取）後，他們上升的肝指數下降了，
BMI、腰圍、胰島素阻抗和膽固醇也有顯著改善。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
研究也發現，攝取充足的&lt;b&gt;膳食纖維&lt;/b&gt;能降低第二型糖尿病（包括胰島素阻抗）的風險、膽固醇和三酸甘油酯的含量，並讓體重獲得比較好的控制—這所有的改變都有助於降低得到肝臟疾病的風險。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org7513e1f" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org7513e1f"&gt;（五）益生菌&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org7513e1f"&gt;
&lt;p&gt;
好菌是讓我們擁有一副健康腸道的關鍵角色，健康的腸道可以為肝臟的健康帶來保障，因為腸道和肝臟之間的互動密切，就如我們在前面提到的，部分學者甚至創了一個「腸肝軸系」的名詞，來描述腸道菌相可能透過怎樣的機制來保護肝臟不受慢性損傷的迫害。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
其實不少研究都已經發現非酒精性脂肪肝、肝硬化或酒精性肝病的病人，其體內的腸道菌相都出現了轉變。好消息是，
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
有研究認為，只要透過食用&lt;b&gt;益生菌&lt;/b&gt;（促進腸道健康的好菌）和&lt;b&gt;益生質&lt;/b&gt;（人體不能消化的纖維素，但卻可以做為益生菌生長的養分）重新打造出擁有健康菌相的腸道
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
為了讓我們的腸道&lt;b&gt;好菌&lt;/b&gt;多多，可多食用&lt;b&gt;優格&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;優酪乳&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;味噌&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;泡菜&lt;/b&gt;、
&lt;b&gt;天貝&lt;/b&gt;（一種印尼的發酵豆製品）和&lt;b&gt;酸菜&lt;/b&gt;等發酵食品，或直接服用&lt;b&gt;益生菌營養補充劑&lt;/b&gt;，保持腸道菌相的健康。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
提升腸胃功能，而且增進了肝臟的機能
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgbd42241" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgbd42241"&gt;（六）大豆蛋白&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgbd42241"&gt;
&lt;p&gt;
大豆常常因為它含有雌激素的特性身負惡名，但其實富含天然&lt;b&gt;大豆蛋白&lt;/b&gt;（非大豆加工製品）的飲食，對健康有諸多幫助，肝臟也是受惠者之一。研究發現大豆裡的&lt;b&gt;異黃酮&lt;/b&gt;能透過調節肝臟的脂肪代謝和改變肝臟的基因表現，來提升肝臟氧化脂肪酸的能力，進而減少脂肪囤積在肝臟的機會，達到預防或治療非酒精性脂肪肝的效果。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
另外，&lt;b&gt;大豆異黃酮&lt;/b&gt;亦具有降低發炎因素和改善葡萄糖耐受度的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
獲取大豆蛋白的最佳來源是由完整大豆製成的食品，例如&lt;b&gt;豆腐&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;毛豆&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;天貝&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;味噌&lt;/b&gt;都是很好的選擇，而非成分中徒有大豆分離蛋白的脆餅或能量棒。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org1075a53" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org1075a53"&gt;（七）辛香料&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org1075a53"&gt;
&lt;p&gt;
在料理中添加辛香料，除了可以增加味蕾的豐富性，&lt;b&gt;薑黃、咖哩粉、辣椒、薑&lt;/b&gt;
和&lt;b&gt;葫蘆巴籽&lt;/b&gt;裡的活性成分也能促進肝臟的健康。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
大部分辛香料的護肝功效都是源自於它們所含的&lt;b&gt;抗氧化物質&lt;/b&gt;，不過也有少部分的辛香料是因為擁有抗發炎、改變基因表現或是增進解毒酵素活性的成分。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
以 2014 年 7 月發表在期刊《消化學》（Gut）的一篇研究為例，他們在實驗過程中發現薑黃裡的薑黃素（curcumin）能阻擋 C 型肝炎的病毒進入肝臟細胞；
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
2013 年，中國也同樣在實驗時發現&lt;b&gt;薑黃素能阻止肝癌細胞生長&lt;/b&gt;。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
2013 年來自台灣的研究團隊則發現，萃取自薑的精油有助於對抗酒精性肝病，因為他們每天餵食患有酒精性肝病的小老鼠薑精油後，小老鼠的肝臟便不再受到損傷。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在&lt;b&gt;葫蘆巴籽&lt;/b&gt;方面，2011 年日本研究發現，當大老鼠採取高油、高糖飲食時，若攝取葫蘆巴籽將能抑制脂肪在肝臟堆積。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgd11af03" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgd11af03"&gt;（八）綠茶&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgd11af03"&gt;
&lt;p&gt;
儘管常被用來當成減肥聖品的濃縮綠茶萃取錠劑有礙健康（因為&lt;b&gt;大量服用很可能會導致急性肝衰竭&lt;/b&gt;），但&lt;b&gt;適度飲用綠茶&lt;/b&gt;卻有益肝臟健康。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
這項優點很可能是&lt;b&gt;綠茶多酚&lt;/b&gt;的功勞，因為研究已經證實綠茶多酚能降低 DNA
受損機率和血脂濃度。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
不過想要安全無虞的獲得綠茶的好處，我的建議是不要攝取任何營養補充劑形式的綠茶萃取物，要&lt;b&gt;飲用天然的綠茶飲品，不論是冷泡或熱水沖泡的綠茶&lt;/b&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org24adc77" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org24adc77"&gt;（九）維生素 E&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org24adc77"&gt;
&lt;p&gt;
研究認為，維生素 E 有助降低升高的肝指數、預防非酒精性脂肪肝惡化，並減少疤痕組織在肝臟生成的機會。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
就跟前面介紹的幾項護肝養分相同，最好的維生素 E 也是來自食物，而非營養補充劑；富含維生素 E 的食物有：&lt;b&gt;植物油&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;堅果&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;種子&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;全穀類&lt;/b&gt;和*蛋
*等食物。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
維生素 E 並非多多益善，&lt;b&gt;過量攝取維生素 E 反而會對健康造成反效果&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org1ef9e01" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org1ef9e01"&gt;（十）膽鹼&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org1ef9e01"&gt;
&lt;p&gt;
膽鹼屬於&lt;b&gt;維生素 B&lt;/b&gt; 的一員，是維持人體正常生理作用不可或缺的元素
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
許多與肝臟有關的代謝作用都需要它的參與才可以進行，極低密度脂蛋白（VLDL，三酸甘油酯從肝臟被分泌出的形式）的代謝就是一例。萬一體內膽鹼的濃度過低，就會造成脂肪堆積在肝臟，進一步導致粒線體的功能損傷、脂肪酸氧化能力下降和腸道菌相變差等不利健康的生理變化，這簡直是牽一髮而動全身的骨牌效應。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
不少研究發現，&lt;b&gt;膽鹼缺乏&lt;/b&gt;可能會促進非酒精性脂肪肝和肝癌的生成，然而體內膽鹼含量較高時，卻可能具有預防這兩類肝臟疾病的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
富含膽鹼的食物有：&lt;b&gt;蛋品&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;貝類&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;禽肉&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;花生&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;小麥胚芽&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;全大豆製品&lt;/b&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org92e9755" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org92e9755"&gt;結語&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-org92e9755"&gt;
&lt;p&gt;
只要你的飲食主要以&lt;b&gt;全穀類&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;蔬菜&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;水果&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;豆類&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;堅果&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;健康的油脂&lt;/b&gt;（例如橄欖油）組成，並搭配小分量的&lt;b&gt;乳製品&lt;/b&gt;、&lt;b&gt;魚類&lt;/b&gt;和&lt;b&gt;海鮮&lt;/b&gt;，紅肉則偶爾少量食用，便可充分掌握獲取最佳健康和護肝飲食的重點。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>cancer</category><category>coffee</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/one-cup-black-coffee-every-day/</guid><pubDate>Fri, 22 Jun 2018 04:49:57 GMT</pubDate></item><item><title>最關鍵的抗癌策略：設法不讓腫瘤缺氧</title><link>https://mariolong.github.io/posts/cancer-free-oxygen/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
【原文】&lt;a href="http://www.commonhealth.com.tw/blog/blogTopic.action?nid=2641"&gt;最關鍵的抗癌策略：設法不讓腫瘤缺氧&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
顏博士活力診所／腫瘤科醫師
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
作者：顏榮郎（顏博士活力診所／腫瘤科醫師）
&lt;/p&gt;

&lt;div id="outline-container-orga9fe5ba" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orga9fe5ba"&gt;重點&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-orga9fe5ba"&gt;
&lt;p&gt;
缺氧還會促進癌細胞的生長和轉移。缺氧會促使腫瘤產生「缺氧誘導因子（HIF）」，後果：
&lt;/p&gt;

&lt;ol class="org-ol"&gt;
&lt;li&gt;促進癌細胞的生長與惡化&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讓癌細胞對於化療、放療&lt;b&gt;極度不敏感&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;誘導腫瘤內充斥著負面的發炎細胞，壓抑抗癌免疫力；這往往讓貴蔘蔘的抗癌&lt;b&gt;免疫療法&lt;/b&gt;有如肉包子打狗，不易產生療效&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;也會促成癌細胞侵襲、 &lt;b&gt;轉移&lt;/b&gt;至遠處器官&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最可怕的在於&lt;b&gt;缺氧&lt;/b&gt;會誘導腫瘤內產生「癌幹細胞」，讓癌細胞生生不息。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;
抗癌策略組合是&lt;b&gt;開刀、化療、放療、免疫療法、食療，或其他自然療法&lt;/b&gt; ，你都要用盡洪荒之力，設法&lt;b&gt;讓腫瘤不缺氧&lt;/b&gt; 。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
吸取 60%氧氣，能吸引較多的抗癌型 T 細胞進入腫瘤，增加腫瘤內的氧濃度，不只能提升抗癌免疫力，也可以&lt;b&gt;逆轉&lt;/b&gt;上述所提到的一連串惡果
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org0235b0a" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org0235b0a"&gt;能做什麼？&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-org0235b0a"&gt;
&lt;ol class="org-ol"&gt;
&lt;li&gt;每日做 3 回以上的&lt;b&gt;平甩功&lt;/b&gt; ，每回至少 1,000 下或 15 分鐘；或每日吸取高濃度氧氣至少 6 回，每回 30 分鐘，有助於提升抗癌免疫力。&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;積極的「有氧運動」，例如每天&lt;b&gt;快步健走&lt;/b&gt; 、 &lt;b&gt;騎腳踏車&lt;/b&gt; 至少 1 至 2 小時。這能提供多種效益：
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;讓人產生&lt;b&gt;愉悅感&lt;/b&gt; ，進而改善免疫力&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;肌肉運動時所生的&lt;b&gt;溫熱&lt;/b&gt;能活化自然殺手細胞&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能讓緩解全身的&lt;b&gt;氧化性壓力&lt;/b&gt;與&lt;b&gt;慢性發炎&lt;/b&gt; ，因而減少癌細胞生長的肥料。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;長期耐力運動&lt;/b&gt;能激活抗癌蛋白 p53，進而促進線粒體的再生與活性，改善癌細胞的代謝缺陷，或促進癌細胞自殺與抗癌藥的療效。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;b&gt;健走&lt;/b&gt;能促進肌肉分泌多種&lt;b&gt;肌肉素&lt;/b&gt; ；某些&lt;b&gt;肌肉素&lt;/b&gt;能誘導癌細胞自殺；即使讓肌肉運動至筋疲力盡，它們仍會產生&lt;b&gt;抗癌蛋白&lt;/b&gt; 。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以促進&lt;b&gt;脂肪燃燒&lt;/b&gt; ，藉此清除堆積在脂肪內的毒素；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;也可以&lt;b&gt;降低血糖&lt;/b&gt; 從而降低「 &lt;b&gt;胰島素&lt;/b&gt; 」與「類胰島生長因子」等等促癌細胞生長的肥料。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;能讓腫瘤內的&lt;b&gt;血液循環正常&lt;/b&gt;化，降低癌細胞惡化基因的表現。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;使用具有深部穿透功能的&lt;b&gt;熱療&lt;/b&gt;或&lt;b&gt;遠紅外線照射&lt;/b&gt;儀器，改善腫瘤的局部循環。&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;進食有助於提升抗癌免疫力的&lt;b&gt;比菲德氏菌&lt;/b&gt; ；或把&lt;b&gt;金針菇&lt;/b&gt;與&lt;b&gt;他種菇類&lt;/b&gt;混合加水絞碎後，熱煮 2~3 分鐘再喝下。但是，正在化療時不宜同時食用金針菇或或其他菇類。生吃青花椰菜苗、蘿蔔嬰、蘿蔔泥、兒茶素、樟芝、薑黃也有助於抑制缺氧誘導因子 HIF 的不良功能。&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;諮詢你的醫師，幫你開立能改善腫瘤&lt;b&gt;局部循環&lt;/b&gt;的藥物或食物。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org5682d67" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="org5682d67"&gt;相關文章&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-org5682d67"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-orgec897d8" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgec897d8"&gt;&lt;a href="http://technews.tw/2017/07/19/instead-of-starving-a-cancer-researchers-go-after-its-defenses/"&gt;癌細胞練了「龜息大法」，科學家設法破解 | TechNews 科技新報&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgec897d8"&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;腫瘤的發育過程中常會遭遇缺氧狀況&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;癌細胞內氧含量下降時，會使對缺氧環境敏感的「缺氧誘導因子」（HIF）的表現量上升，進而促進癌細胞內幫助適應缺氧環境相關的基因的表現。

&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;促進「血管新生」（neoangiogenesis）的生長因子（VEGF），促使腫瘤內生成新的微血管以提供癌細胞氧氣與養分。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;
針對腫瘤此項特性，科學家發展出了一種抗癌的對策，稱為
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
-「抗血管新生療法」
&lt;/p&gt;
&lt;ul class="org-ul"&gt;
&lt;li&gt;2004 年美國食品及藥物管理局（FAD）核准的抗癌藥物 Avastin（癌思停）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;臨床上 Avastin 可以破壞腫瘤內的血管系統使腫瘤縮小&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;若與化療藥物合併使用已證實可以延長末期的直腸癌、非小細胞肺癌、卵巢癌以及腎臟癌病患的壽命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avastin 無法治癒上述癌症，只能延緩病情的惡化，最後病患仍難逃一死。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因為研究顯示， &lt;b&gt;缺氧還是促使腫瘤惡化的一項重要因素&lt;/b&gt; 。缺氧不但會使放射線治療失效，也會使癌細胞對化學治療產生耐藥性。更重要的是，缺氧還會促進癌細胞&lt;b&gt;轉移&lt;/b&gt;的能力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgd5211c0" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgd5211c0"&gt;&lt;a href="http://enews.nhri.org.tw/enews_list_new2.php?volume_indx=121&amp;amp;showx=showarticle&amp;amp;article_indx=2946&amp;amp;enews_dt=2005-10-20"&gt;國家衛生研究院電子報&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgd5211c0"&gt;
&lt;p&gt;
 &lt;b&gt;低氧誘導因子&lt;/b&gt;-1alpha（HIF-1alpha）參與癌組織擴展及癌細胞轉移，而&lt;b&gt;缺氧&lt;/b&gt;會促使腫瘤產生「缺氧誘導因子（HIF）」
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>cancer</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/cancer-free-oxygen/</guid><pubDate>Thu, 21 Jun 2018 03:17:46 GMT</pubDate></item><item><title>鄭曼青師徒對話錄</title><link>https://mariolong.github.io/posts/master-zheng-and-student-smith/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
轉錄自&lt;a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=466445743807976&amp;amp;id=100013276627941"&gt;太极亚洲&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史密施先生，美國人，1959 年起隨鄭曼青大師學習太極拳，此後勤練此拳並教授此拳至今。他認為太極拳帶給他一個謙和的自我和健康的體格。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
本文是史密施先生與鄭曼青大師合著之《太極》一書中所選出的一節師徒對話。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
引言
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我們坐在那裡，大師微笑著。有人告訴我，當他心情合適時，會有問必答，他說：“如果你以小卵石撞鐘，鐘聲必小。如果你以大木槌擊之，則其聲必大。同樣的，如果你問我大問題，答案也必重要。”這話使我得知應從何處著手。於是我問：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在大部分武藝行中，學生的造詣均會接近老師，或高過老師。何故你的學生沒有能接近你，不管他們進步如何快速，其水準均低你遠甚。可有何祕訣？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
不錯，是有祕訣。但是此祕訣太過簡單，簡單的幾乎令人不敢相信。但是你又非信不可。否則你就無法成功。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
其祕訣僅為：你必須&lt;b&gt;身心放鬆&lt;/b&gt; ，你必須長時間&lt;b&gt;接受失敗&lt;/b&gt; 。你必須投資於失敗，否則你就無法成功。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我有如今的成就，是因我把驕傲置之於一旁，相信我老師的話，把身體放鬆，心靈靜定，只&lt;b&gt;讓氣隨意行&lt;/b&gt; 。開始時常使我遍體受傷。有時我會被重擊而跌至失去知覺。但仍堅持下去。聽老師的話，注意我的氣。在慘敗時我會忘了驕傲、焦慮以及自我。把自己身心完全騰空而全部讓位於氣，漸漸的我的技術進步了。直到這時我的反應才變得靈敏。可使化與打於瞬間完成。我的學生或是不相信這一套，或是雖相信而不熱心追求，何能得成。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
你講起來很容易，如果心意正確，身體放鬆就有進步，但是，如無辛苦的鍛鍊、規律的練習並不斷地努力，是否可以？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
如想精通此藝，必須求助於你剛才所提各項。你須辛勤努力，每日不斷，但是卻須注意不要把太極拳與少林拳混為一談。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
後者注重鍛鍊肌肉及力氣，而練太極拳，心中常須念記拳經各論。並非要你每天苦練一、二小時就必能成，練習必須得法，否則全為白費。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
吾師楊公澄甫是由其著名的父親楊健侯所親授。三十歲時任教於山東某富宦之府內。其處生活優裕，其人也就變得肥胖及懶散，此後他還返北京，生活實形放蕩。其父得知此情，令其辭職逐裡，將其禁閉於一空屋內，不准他與任何外界人物接觸，前後四年之間，除了他父親每天來與他練拳，推手，同時也練練太極器械外，不准任何人去看他，在這期間他的成就遠超過前此他的一生所學。四年後他走出囚室，便可輕易地打敗他父親最好的徒弟。前此他經常是他們手下的敗將，如今他已是一位偉大的拳手，其偉大終身與共。此後多年間，雖然他不須多加練習，亦能可保持其效能。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
這是太極拳的一項必然特性，一個人如果不斷地進步，將可達到一種程度，此後即不必要練習，因其已臻化境。對此我不再多談。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在練拳的時候怎麼能知道是不是已鬆？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
知不知道是主觀的，而鬆不鬆是客觀的。我願意說，當一個人在練習整套拳架的過程中，其心靈完全不受外界的干擾，這便是求鬆的一個好的開始，但是這只是第一步。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
下一步是你須踏踏實實的練。練完時你會&lt;b&gt;筋疲力盡&lt;/b&gt; 。當你的雙肩覺得沉重時，你就知道這已是接近真鬆了。這是“陸地游泳”的結果。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
但是拳經不是告訴我們，你的身體必需如此輕靈，一羽相加都可以覺得。你怎樣把這種輕靈與假設的抵抗而來的筋疲力盡相提並論呢？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
這是不相稱時。雖然聽起來有此矛盾。你當然可以輕鬆愉快的練五分鐘的拳架而毫無倦意。這卻無助於你求鬆。你打拳時慢而正確，假設前有抵抗，你必會疲倦。但是在真正交手時，你的身體擺脫了你心中的抵抗的束縛，就會覺得無比的輕靈及敏捷。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
如你所知，我曾跟過其他數位老師學習太極拳。我不是對你不敬。但因為我們的時間都很有限，我又想寫些有關太極拳的書，我想是最好能儘量的學。其他各派大部分都加輔助的運動以增強其呼吸、活力及拳藝。你看這種運動是否有益？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
只有小氣的老師才會嫉妒學生到別處學藝。我非常高興你能從各派去嘗試。因為我知道你必會發現，在這種拳中你將只有一位老師。拳架本身已是變化多端包羅圓滿非常有益。附加的運動只會使你分心，妨礙進步。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
少林拳是否是一種非常好的健身運動及防身武術？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
如果我認為是的話，我會取少林而捨太極。在運動方面來說，他注重肌肉的緊張及蠻力而不注意健康。在搏鬥時，因為你永不會超出依靠力氣及技巧的範圍，因此也就不會得到真正的優勢。我不是自誇。當我年輕在大陸時，常遇各派人氏的挑戰，吾藝從未敗過。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
推手的重要性如何？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
非常重要，不經推手，你就不會有進步。但是注意，我現在告訴你，你最好與一
&lt;b&gt;小孩&lt;/b&gt;相推。同一有技巧的大人相推他會用力，你也就會跟著用力。與小孩相推時把他看作是大人。與大人相推把他看作是小孩。這話聽起來矛盾其實並不。小孩會提供你一個&lt;b&gt;鬆&lt;/b&gt;的練習夥伴。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
當你從他“可鬆性”中獲益時，你可把他看作與你相同，假裝他是大人。這就把練習提升“用”的方面來。現在反過來講。為什麼要把大人看作是小孩呢？這只是一種輕視的方法，以使我們卻除怕意，但這亦不意味這種“勇氣”可以真的戰勝怕懼。我們在卻除懼怕時也去掉傲氣。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在推手時，如讓對手接觸到自己身體，是否危險？在真正交手時，這種情形是否會慘敗？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
推手主要是一種達到目的方法。他教觸覺的靈敏及辨別的能力 (意即聽勁及種勁——譯者注)，也教你對於距離的審忖。在真正交手時不要讓敵手觸控到你。但是卻要儘量的靠近他以利攻擊。有些大師們具有我們所說的接勁。這種勁不但可以收化敵人的攻擊，在同時也予以反擊。有些更高的大師們的這種能力是由潛意識所控制。你如從後向他攻擊，他可借敵人之力將其反彈出一丈以外。而自己幾乎並不覺得。這種人在真正交手時自無困難。一般的拳手雖無此種能力，但可經由推手鍛鍊其知覺，使其可以&lt;b&gt;接近敵人而不讓敵人觸控到自己&lt;/b&gt; 。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
莊子說：醉漢無傷，其魂固也。這種狀況是否是太極拳所追求的呢？如果莊子所言不假，那麼我們只要變成酒鬼不更簡單嗎？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
把自己騰空是為了克服恐懼，這是“無為”的主要目的之一。這也是所以道士之將死，可生起烈火，從容走入之道理。(在這裡我說，這種不怕死的品性，並非中國所專有。日本的武士亦求死的美。更不須提聖勞倫斯，在其身受炮烙時對其行刑者說：“把我翻個身吧，這半邊已烤好了”)
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
大師微笑著表示欣賞，繼續說：“不錯，醉漢是解除了顧及。他的肌肉不緊張，他的身體鬆弛。但是並非完全如此，因為醉漢總是會認路回家。醉漢失去了心意，為環境所左右。反過來在太極拳，我們雖然放鬆了身體，但卻保持一顆靈活清醒的心。”
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
為什麼楊澄甫不到西方教拳？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
曾有一中醫生從美國回到廣州，他遊說楊氏同他返美，說是可賺大錢，被其所拒。西方及金錢對楊氏均不具吸引力。他對其所屬環境非常滿意，不思改變。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
轉自網路中和國術館
&lt;/p&gt;</description><category>tai-ji</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/master-zheng-and-student-smith/</guid><pubDate>Thu, 21 Jun 2018 03:17:46 GMT</pubDate></item><item><title>鼻咽癌與我的初次相遇</title><link>https://mariolong.github.io/posts/cancer-first-time/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;div id="outline-container-orgf40c1ab" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orgf40c1ab"&gt;確診&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-orgf40c1ab"&gt;
&lt;p&gt;
2016/1/7，坐在診療椅上，不由自主地一股寒氣由腳底冒起，直達心口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://mariolong.github.io/posts/cancer-first-time/"&gt;閱讀更多…&lt;/a&gt; (尚餘 1 分鐘)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>癌</category><category>鼻咽癌</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/cancer-first-time/</guid><pubDate>Fri, 25 May 2018 04:53:47 GMT</pubDate></item><item><title>快樂，當下</title><link>https://mariolong.github.io/posts/happy-current/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
SOURCE: &lt;a href="https://www.playpcesor.com/2017/09/time-Secrets-to-a-Happier-Life.html"&gt;來自 TIME 的快樂科學秘密：投入時間當下&lt;/a&gt; 電腦玩物原創作者 esor huang 異塵行者
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
REF: &lt;a href="http://time.com/4856944/secrets-happier-life/"&gt;6 Secrets to a Happier Life | Time&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
「專注且投入當下」才是真正的高效率定義，無論這段時間我做了什麼，只要我能進入忘我狀態，感覺自己 100% 投入時間中，我都覺得有高效率的產出。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
「如果你的頭腦永遠在想下一個任務、下一個成就、下一個你需要談話的人。在這個過程中，你犧牲了現在的個人幸福，你就會持續累積負面情緒和巨大的壓力。」 — 6 Secrets to a Happier Life | Time
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而我們永遠都會有目標還沒完成！永遠都會在成功之後還有下一個成功可以追求！那不就永遠都不會快樂了？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;
專注且投入到當下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description><category>happy</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/happy-current/</guid><pubDate>Tue, 22 May 2018 04:49:49 GMT</pubDate></item><item><title>[LINE] 走路吧！</title><link>https://mariolong.github.io/posts/walking/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
SOURCE: LINE
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
走路吧！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
孫正春走到腫瘤也怕他！孫正春身體力行 100 天，2 個腫瘤消失了 16 種宿疾改善了！想健康，走路最簡單，不花錢，絕無副作用！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
「我覺得爸爸會抗癌成功，關鍵在於『堅持到底』。他的確在開始長途走路的一百天內腫瘤消失了，心跳正常了，很多人看到成效出現就停止，但他非但沒有鬆懈，反而更堅持走下去，直到現在，持續二十幾年。」
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
孫羽佑，孫正春之子，神經科學博士
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
他原本天天吃焢肉、能坐就不願站，直到癌症的陰影迫近，才驚覺必須改變！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
從完全不走路到一天走上六小時，他慢慢走，打赤腳走，拿著啞鈴負重走；他吃樹葉、喝葉子水，打造了一個「山上的家」三餐吃優格，徹底地改變了體質。兩個腫瘤一百天消失不是奇蹟，而是「動、綠、奶」的有力實踐。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
他到宜蘭工作，就把走路的觀念傳給同事；搬回埔里，帶動了遠近馳名的社區「夜走」熱。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
他還鼓勵原已無法進食、無法行動的癌末朋友，從吃一小滴優格、爬行一小步開始，重獲健康。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
這一份對走路的執著和熱愛，鼓舞了無數人迎向希望。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
他曾花六天翻越中央山脈，從南投走到宜蘭；四十五天健走，以一雙傷痕累累的「真皮鞋」實現赤腳環台夢想；更跨足世界，走向義大利，兩天完攻山海雙線的考驗。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
他賦予了「距離」全新的意義，只要走路到得了的地方，就不算遠。人生的路，原來可以靠雙腳走出來，而最重要的是：堅持走下去。「堅持到底」，讓孫正春贏回健康，更讓他走出了康莊大道！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
台灣國家衛生研究院：每日健走 15 分鐘，延壽 3 年！英國癌症團體：每日健走 20 分鐘，癌症死亡率減半！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
走路的好處，他們都親身體會到！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎孫正春之妻陳梅香曾患腎臟病，身體水腫到像懷孕，每天走路讓她重獲健康。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎紀政的尿失禁毛病因走路不藥而癒，而且 6 個月瘦了 20 公斤。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎希望基金會祕書長黃純湘的癌末父親，靠走路贏回了 7 年人生。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎前暨南大學公共行政系教授梁雙蓮，以走路擺脫了更年期及失眠困擾。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎作家陳芸英長期受便祕所苦，開始走路的第二天，便祕問題竟然解決 了。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
走路很簡單，就是「走出去」而已。出門多走一站搭車或提早一站下車；在公司少打一通電話，直接走去找同事；不必刻意挑什麼健走路線，有時間就走。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
把自己交給雙腳，慢慢走，不要急，才能走得遠、走得久。有人問： 「走這麼長、這麼久的路，不累嗎？」孫正春說： 「只要心不趕，就不會累。」
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎不管身體有多糟糕，背一定要挺，不能垮下去，只要能動就要動，動一 下也好。可別小看「動一下」這是很單純的求生訊號。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎既然站得起來，就試著走出去吧！一步就好。第二天再走一步，慢慢來，只要 一天進步一點點就可以。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎「走路」就像每天都要吃飯、睡覺一樣，是生命的必需品。讓走路融入每日生活，養成隨時走路的習慣。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎走路是最緩和、最舒服的一種運動，隨時隨地都可以進行，不需要技術、不需要夥伴。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎其實走路很簡單，就是走出去而已，把自己交給雙腳，慢慢走，不要想太多，重點是持之以恆。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎剛走路的人都希望走快點，趕快走完，好回家休息，但當你走到一個程度，就會曉得什麼樣的方式對你的身體和生理有幫助。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
走路運動….不是趕路運動。輕鬆走，慢慢走；天熱&lt;i&gt;帶條毛巾；天涼&lt;/i&gt;帶件薄外套。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
生病不是意外，是自己平常不注意自己的身體健康。病痛來襲，只有默默承受。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
走路可以運動到環跳穴，改善上熱下寒的情形，也可以活潑足三陽的氣機，使陽下行而陰上滋，是活命之源！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
⭕⭕ 榮總急診部王醫師傳送 @ 很寶貴的養生短文◎成為永遠病人的二大原因：過食+藥物！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
就是吃太多啦，還有就是吃葯，這絕對不是好事，醫師和護理人員，都很少吃葯。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎糖尿病是全身性的代謝紊亂！主因則是胰臟過度疲勞！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎細嚼慢嚥是在降低胰臟負擔！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎活得健康的重要原則？一少三多！
A. 少吃；
B. 多休息
C. 多喝水；
D. 多流汗！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎滿身流汗對各種疾病都是有益的！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎飯量越大丶耗氧也越大丶細胞越缺氧，心臟就越加壓，血壓也就越高了！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎吃飯最好＂五分飽＂，不要撐飽！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎當身體飢餓感訊號出現時，正是排毒旺盛，免疫功能快速增強時！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎空腹時身體發熱流汗是最有效的新陳代謝法，也是細胞自行清血解毒，補氣活化的時機！（消化系統運作時，就停止排毒！）
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎癌症的主因：超級中毒＋組織缺氧（重度缺氧）！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎癌症是身體長期處於中毒狀態（強酸），所引起＂缺氧＂的自然現象！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
◎＂氧＂是身體治病救命的靈丹，它決定腺體調節能力，免疫系統的強弱，更掌控了癌症病人的生殺大權！
&lt;/p&gt;</description><category>health</category><category>walking</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/walking/</guid><pubDate>Tue, 22 May 2018 04:36:56 GMT</pubDate></item><item><title>錯誤時間睡覺，傷神又耗氣！</title><link>https://mariolong.github.io/posts/wrong-time-go-to-bed/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
SOURCE: &lt;a href="https://health.businessweekly.com.tw/AArticle.aspx?ID=ARTL000099919&amp;amp;p=2"&gt;錯誤時間睡覺，傷神又耗氣！&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;b&gt;養生方法不在多寡，在於能否持之以恆&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
養生 Tips
&lt;/p&gt;

&lt;ol class="org-ol"&gt;
&lt;li&gt;上午散步 30 分鐘、晚餐後再走 30 分鐘，早晚各 5,000 步，達天天萬步目標。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早晚各做 5 次自創扭轉運動。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;常按摩雙眼周圍的穴位，增加眼睛血液循環，減少乾澀、疲倦症狀。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天天喝養生精力飲，用堅果、薏仁、燕麥、黑芝麻或黃豆（建議勿超過 5
種），加水或牛奶 350c.c.打成汁喝。喝茶外，也喝可可、咖啡，飲食以五穀雜糧為主，多吃堅果、豆類、蔬菜水果。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;
標題不知誰下的，整篇没看到「睡覺時間」。&lt;/p&gt;</description><category>health</category><category>sleep</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/wrong-time-go-to-bed/</guid><pubDate>Tue, 22 May 2018 04:07:58 GMT</pubDate></item></channel></rss>