<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Simple Life (文章分類：tai-ji)</title><link>https://github.com/mariolong/mariolong.github.io/</link><description></description><atom:link href="https://mariolong.github.io/categories/tai-ji.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>zh_tw</language><copyright>Contents © 2018 &lt;a href="mailto:mariolong5782@gmail.com"&gt;Mario Long&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Mon, 17 Sep 2018 14:01:48 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>我所知道的鄭曼青先生</title><link>https://mariolong.github.io/posts/zheng-manqing-as-i-know/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
有報導說鄭曼青在美國教太極拳，他們規定要選具有教授資格的人，才能聽鄭親自講授，前此國內也曾有報導。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
解放前 30 年代，我在上海大東書局就已買到了楊澄甫先生著的《太極拳體用全書》初版，解放後 50 年代，人民體育出版社出版的《太極拳體用全書》摹圖本和今年（1986 年 4 月）上海書店出版的《太極拳體用全書》影印本都刪去了鄭的名字和序，其實這書就是由鄭曼青主編的，後者才附入了原有的例言。我想談一談我所知道的鄭曼青先生和他在太極拳方面的造詣。　　
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
抗戰期間的 40 年代，我在當時重慶的蜀華實業公司供職，因為代銀道源老師傳送道書，遂得與鄭曼青相識，言談之下，一見如故，所以常相過從。鄭是浙江永嘉人，名嶽，曼青是他的號。他當時住重慶市中心亦即現在解放碑鄰近之來龍巷十三號，以中醫為業，由於他多才多藝，當時的國府主席林森，曾為之題“鄭氏五絕”四字贈之。所謂五絕，是文學、醫學、棋藝、書畫和太極拳。唐鄭虞有三絕，而他還比虞多兩絕，可以看出其為人的本來面目。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭白日應診，入夜則常有太極拳愛好者到他那裡學拳推手。在《太極拳體用全書》的序中，他對於太極拳的體會和學習的經過都有道及，如：老氏獨言天下之至柔，馳聘天下之至堅。又曰柔弱勝剛強，有氣則無力，無氣則體剛。不用力固已柔矣，未聞有不用氣也；若不用氣，何復有力，而至於純剛乎？”這是他初步對於太極拳的懷疑，也可說是一般人對太極拳的共同看法。“岳癸亥（1923）任北京美術專門學校教授，庚午（1930）春創辦中國文藝學院，操勞過度，甚至咯血。”這是迫使他不得不精勤練拳圖生存的緣故。又說：“壬申（1932）正月，在濮公秋丞家得晤楊師澄甫，秋翁介岳執贄於門，承澄師口授內功，始知有不用氣之意矣。”這裡說明瞭事師學藝的經過。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
“不用氣，則我處順而人處逆，唯順則柔。柔之所以克剛者漸也，剛之所以克柔者驟也；驟者易見故易敗，漸者難覺故常勝。不用氣者、柔之至也，唯至柔故能成至剛”。這是他對太極拳的深入體會。太極拳的主要特點是勁斷意不斷和捨己從人，這和人的自衛本能喜歡用力是相違反的，但學太極拳的人，首先就要丟掉這個本能，不和對方鬥力，而是藉對方之力以達到我順人背的地步，必如此方能入太極之門。　　
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭先生曾經說過，他在太極拳的實踐鍛煉中有一個階段，發生周身骨節、筋脈、肌肉全部痛如刀割，但他仍咬緊牙關堅持鍛煉，衝過了這個關口，他自感百病消除，精力充沛，與友人登峨嵋山，由清音閣步行，循山陰徑一線天九老洞洗像池，一氣直上金項，同行者筋疲力盡，而他則足不軟、氣不喘，一點不覺得勞累。推手方面，化發俱臻妙境，他說我的師兄弟們，大多是北方大漢，我和他們推手，氣力相差懸殊，只好盡量走化，不與鬥力，起初可以說吃盡了天下的大虧，但到頭來卻得到了天下的大便宜。他又說在南京時，陳績甫和他推過幾次手，他都是用這個化法，只走不發，陳出外對人說：“和鄭某推手，要圓就圓，要方就方，倒蠻好玩，可不知他練的是什麼玩意兒？”意言之間，認為他有柔無剛，很瞧不起！鄭說：“後來再來與我推手時，我一連發了他幾下，打得他暈頭轉向不知所措，後來再也不敢講大話了。” 　　
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
他對澄甫先生的走化發勁有深的體會，知道我是李師雅軒的門人，他說“你的老師在我們師兄弟中功夫很不錯，我是打他不過的，但我不佩服，因同楊師相比，還有不小的距離。”確實，李師也常說：“我的功夫，最多也不過是楊師的十分之三四，和楊師推手，只要一搭上手，就感到全身都被他管著，猶如撒下天羅地網，一點沒有辦法，這味道過去只有楊師有，從未見到第二人”。鄭曼青個子雖小，人很聰明，很能體會太極拳的巧妙深奧處，可惜他事師時間不長，對太極散手和器械方面要差一些。要和其他一切拳種，尤其外家拳較技勝負還不一定有把握。李師對他同門的師兄弟，除武匯川先生而外，很少讚許，但對鄭仍有好評，是不容易的！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭又說：“太極拳的奧祕，知者甚少，我很想把它用文字寫出來，但我又怕給外國人拿去了”，可見他的愛國之心，還是溢於言表的，還有同英國大使館的卡爾某比武一事值得一提。在抗戰期間，大使館俱在兩路口到浮圖關一帶，當時英國大使館的卡爾某原是久住中國漢口的英僑，他是一個“中國通”，不但華語流利，而且還學了多種中國拳術，同不少的中國中上層人有友誼往來。又當時大前方雖然戰火紛飛、浴血奮戰，而後方陪都比較閒散的友僚政客也還有不少歌舞昇平的事情，卡爾因與華人武術界熟識，和許多中國人比武，他都得到了勝利，就有點驕傲自大，當事的一批人，覺得有損中國武譽，為了挽回面子，共議找鄭出戰，又怕對鄭先說明瞭他不去，還有鄭的母夫人還在，若知道這事一定會加阻攔，於是大家和卡爾約定了時間，臨時由我的小同鄉也是當時的四川省傷兵管理處處長何毅吾前輩出面，何也是好事者（當時四川武林高手蘭柏溪一度要和杜心武較量武藝，後來萬籟聲出面在報上罵蘭柏溪，弄得滿城風雨，也就是由他們挑起的），一個星期天下午，他們開了一部小汽車到來龍巷口，由何到鄭家請他出診到英大使館看病，鄭母知道了還說：“你去吧，連英大使也慕你的名呢！”及至到了路上，才由何把這事情說 ，鄭無可奈何，只得隨去。到英大使館內，館裡的英國人都排隊相迎，同時也可說是嚴陣以待，茶話之後，到使館內草場，卡爾先表演單手劈磚，把一疊高與心齊的磚，一掌從上到下，劈為兩半，鄭說：“我願以我的手臂接受你的劈掌如何？”鄭伸出手臂，任卡爾連劈數掌，鄭談笑自如，一點也不受損傷，於是大家正式比武，卡爾身體高大，比鄭整整高了一個頭，卡爾首先出勢猛攻，鄭則始終不與力爭，卡爾把鄭逼到了草場的一角，後面即是院牆，已再無閃躲的餘地，他乘勢張開兩個大臂直向鄭，彷彿猛虎撲羊一般，在此千鈞一發之際，只見鄭身勢微縮讓過卡爾的來力，同時即藉其來力打截勁，一下把卡爾打出一丈以外，直倒地下，中方勝利了。大家離開時，使館人員仍排隊送客，非常有禮貌地注目相送，但到大家走出視域之外的一剎那，有人偷偷回看，只見他們把原來的挺胸突肚姿態立刻轉換成了垂頭喪氣的神情，真有說不出的意味！可見國與國之間雖然只是一件小小的事例，但彼此雙方的對立情緒，是多麼顯著認真啊！
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
據說鄭在美國，傳了不少愛好者，他把中國的楊氏太極拳帶到美國，實際上已經開花結果了。他本人雖已去世，我想他可能還有英文著作，我建議我們的武術部門，為了知己知彼，大可以把它翻譯出來供參考！
&lt;/p&gt;


&lt;div id="outline-container-orga723d3e" class="outline-2"&gt;
&lt;h2 id="orga723d3e"&gt;《太極拳體用全書》&lt;/h2&gt;
&lt;div class="outline-text-2" id="text-orga723d3e"&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id="outline-container-org4d8ef38" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org4d8ef38"&gt;鄭序&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org4d8ef38"&gt;
&lt;p&gt;
天下唯至剛乃能制至柔。亦唯至柔乃能制至剛。易曰。剛柔相摩。八卦相盪。書曰。沈潛剛克。高明柔克。詩曰。剛亦不茹。柔亦不吐。然則剛柔之用。理無二致。何老氏獨言天下之至柔。馳騁天下之至堅。又曰。柔弱勝剛強。余甚疑之。宋末有張真人三峯者。創爲太極柔拳之術。所謂&lt;b&gt;有氣則無力。無氣則純剛&lt;/b&gt;。異哉言乎。以視老氏之說。其理更不同。余尤惑焉。何則。不用力固已柔矣。未聞有不用氣也。若不用氣。何復有力。而至於純剛乎。癸亥。岳任北京美術專門學校教授。有同事劉庸臣者。擅斯術。以岳體羸弱。勉之學習。甫逾月。輒嬰事輟。未得其趣。庚午春。岳因創辦中國文藝學院。操勞過度。甚至咯血。因復與同事趙仲博。葉大密。研習斯術。不一月。病霍然。而身體遂日見強健。於是昕タ研求。鍥而不舍。兩年之間。與有力十倍於我者較。則數勝矣。始信柔之足以勝剛。然未知有不用氣之妙也。壬申正月。岳在濮公秋丞家。得晤楊師澄甫。秋翁介岳。執贄於門。承澄師之教導。&lt;b&gt;口授內功。始知有不用氣之羲矣。不用氣。則我處順。而人處逆。唯順則柔。柔之所以克剛者。漸也。剛之所以克柔者。驟也。驟者易見。故易敗。漸者難覺。故常勝。不用氣者。柔之至也。惟至柔。故能成至剛&lt;/b&gt;。余至是遂恍然大悟。於真人與老氏之說。大易摩盪之訓。究竟一理。雖然。岳猶恐聞吾言者。亦如岳昔日之滋惑。其將何以釋而證之。乃與同門匡克明。共請於澄師曰。曩者師法相承。悉憑口授指示。未有專書。與其懷寶以祕其傳。何如筆之於書以傳後世。澄師曰然。爰將體用之妙法。盡啟其橐鑰。攝圖列說。縷析條分。幷及劍法槍法等。各有運斤成風之妙。編述成書。分爲二集。世之欲攝生養性者。手各一編。瞭如指掌。非僅可以釋疑解惑而已。自強強國之術。其在斯乎。其在斯乎。癸酉閏端陽。永嘉鄭岳謹序
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org282bdfc" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org282bdfc"&gt;自序&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org282bdfc"&gt;
&lt;p&gt;
余幼時。見先大父祿禪公。率諸父及諸從遊者。日從事於太極拳。或單練。或對習。昕夕不輟。心竊疑之。以為是一人敵。項籍所不屑學者。余他日當學萬人敵。稍長先伯父玻侯公。命余從之學。於是向之所疑者 不復能隱,則直陳 之。先大夫健侯公怒斥之曰。惡。是何言。汝大父以此世吾家。若乃欲墜箕裘歟。先大父亟止之曰。此不能折服孺子也。以手撫余曰。居。吾語汝。吾之習此而教人者。非以敵人。乃以衞身。非以用世。乃以救國。今之君子。祇知國之弊在貧。而未知國之病在弱也。是故謀國是者。競籌救貧之策。未聞有振衰起頹之圖。惟其通國皆病夫。誰復勝此重任。積弱斯貧。貧實原於弱也。攷各國之致強。莫不強民為初步。歐美之雄偉英挺無論矣。即島國侏儒。亦孰非短小而精悍。以吾國人之鳩形鵠面當之。勝負之決。庸待蓍龜。然則救國之道。自當以救弱為急務。舍此不圖。抑亦末矣。余自幼即以救弱為己任。嘗見賣解者。其精神體魄。固不遜於外人所謂大力士武士道者。余大喜叩其術。祕不以告。乃知中國自有強身之術。而一弱至此。豈無故哉。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-org0ea3009" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="org0ea3009"&gt;例言&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-org0ea3009"&gt;
&lt;p&gt;
太極拳本易之太極八卦。曰理。曰氣。白象。以演成。孔子所謂範圍天地之化而不過。豈能出於理氣象乎。惟理氣象乃太極拳之所胚胎也。三者得能兼備。而體用全矣。然象則取法太極八卦。氣則不出於陰陽剛柔。理則主宰變易不易。以窮其化。&lt;b&gt;學者尤宜先求其象。以養其氣。久之自然能得其理矣&lt;/b&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orgd2a82b3" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orgd2a82b3"&gt;例言&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orgd2a82b3"&gt;
&lt;p&gt;
太極拳之主體。貴在動靜有常。故練時舉步之高低。伸手之疾徐。運動之輕重。進退之伸縮。氣息之宏細。顧盼之左右上下。腰頂背腹之俯仰。須知各有常度。不可忽高忽低。忽疾忽徐。忽輕忽重。忽伸忽縮。忽宏忽細。忽左右上下俯仰之不匀也。惟步之高低。手之疾徐。如能得有常度。則亦不必拘其高低疾徐之有一定法則也。&lt;b&gt;(平整勻均)&lt;/b&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;div id="outline-container-orge31253a" class="outline-3"&gt;
&lt;h3 id="orge31253a"&gt;例言&lt;/h3&gt;
&lt;div class="outline-text-3" id="text-orge31253a"&gt;
&lt;p&gt;
太極拳要點。凡十有三。曰&lt;b&gt;沈肩垂肘。含胸拔背。氣沈丹田。虚靈頂勁。鬆腰胯。分虚實。上下相隨。用意不用カ。內外相合。意氣相連。動中求靜。動靜合一。式式均匀&lt;/b&gt;。此十三點。凡一動作。皆要注意。不可無一式中。而無此十三要點之觀念。缺一不可。學者希留意參合也。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>tai-ji</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/zheng-manqing-as-i-know/</guid><pubDate>Mon, 10 Sep 2018 07:01:51 GMT</pubDate></item><item><title>鄭曼青師徒對話錄</title><link>https://mariolong.github.io/posts/master-zheng-and-student-smith/</link><dc:creator>Mario Long</dc:creator><description>&lt;p&gt;
轉錄自&lt;a href="https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=466445743807976&amp;amp;id=100013276627941"&gt;太极亚洲&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史密施先生，美國人，1959 年起隨鄭曼青大師學習太極拳，此後勤練此拳並教授此拳至今。他認為太極拳帶給他一個謙和的自我和健康的體格。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
本文是史密施先生與鄭曼青大師合著之《太極》一書中所選出的一節師徒對話。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
引言
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我們坐在那裡，大師微笑著。有人告訴我，當他心情合適時，會有問必答，他說：“如果你以小卵石撞鐘，鐘聲必小。如果你以大木槌擊之，則其聲必大。同樣的，如果你問我大問題，答案也必重要。”這話使我得知應從何處著手。於是我問：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在大部分武藝行中，學生的造詣均會接近老師，或高過老師。何故你的學生沒有能接近你，不管他們進步如何快速，其水準均低你遠甚。可有何祕訣？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
不錯，是有祕訣。但是此祕訣太過簡單，簡單的幾乎令人不敢相信。但是你又非信不可。否則你就無法成功。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
其祕訣僅為：你必須&lt;b&gt;身心放鬆&lt;/b&gt; ，你必須長時間&lt;b&gt;接受失敗&lt;/b&gt; 。你必須投資於失敗，否則你就無法成功。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
我有如今的成就，是因我把驕傲置之於一旁，相信我老師的話，把身體放鬆，心靈靜定，只&lt;b&gt;讓氣隨意行&lt;/b&gt; 。開始時常使我遍體受傷。有時我會被重擊而跌至失去知覺。但仍堅持下去。聽老師的話，注意我的氣。在慘敗時我會忘了驕傲、焦慮以及自我。把自己身心完全騰空而全部讓位於氣，漸漸的我的技術進步了。直到這時我的反應才變得靈敏。可使化與打於瞬間完成。我的學生或是不相信這一套，或是雖相信而不熱心追求，何能得成。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
你講起來很容易，如果心意正確，身體放鬆就有進步，但是，如無辛苦的鍛鍊、規律的練習並不斷地努力，是否可以？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
如想精通此藝，必須求助於你剛才所提各項。你須辛勤努力，每日不斷，但是卻須注意不要把太極拳與少林拳混為一談。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
後者注重鍛鍊肌肉及力氣，而練太極拳，心中常須念記拳經各論。並非要你每天苦練一、二小時就必能成，練習必須得法，否則全為白費。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
吾師楊公澄甫是由其著名的父親楊健侯所親授。三十歲時任教於山東某富宦之府內。其處生活優裕，其人也就變得肥胖及懶散，此後他還返北京，生活實形放蕩。其父得知此情，令其辭職逐裡，將其禁閉於一空屋內，不准他與任何外界人物接觸，前後四年之間，除了他父親每天來與他練拳，推手，同時也練練太極器械外，不准任何人去看他，在這期間他的成就遠超過前此他的一生所學。四年後他走出囚室，便可輕易地打敗他父親最好的徒弟。前此他經常是他們手下的敗將，如今他已是一位偉大的拳手，其偉大終身與共。此後多年間，雖然他不須多加練習，亦能可保持其效能。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
這是太極拳的一項必然特性，一個人如果不斷地進步，將可達到一種程度，此後即不必要練習，因其已臻化境。對此我不再多談。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在練拳的時候怎麼能知道是不是已鬆？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
知不知道是主觀的，而鬆不鬆是客觀的。我願意說，當一個人在練習整套拳架的過程中，其心靈完全不受外界的干擾，這便是求鬆的一個好的開始，但是這只是第一步。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
下一步是你須踏踏實實的練。練完時你會&lt;b&gt;筋疲力盡&lt;/b&gt; 。當你的雙肩覺得沉重時，你就知道這已是接近真鬆了。這是“陸地游泳”的結果。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
但是拳經不是告訴我們，你的身體必需如此輕靈，一羽相加都可以覺得。你怎樣把這種輕靈與假設的抵抗而來的筋疲力盡相提並論呢？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
這是不相稱時。雖然聽起來有此矛盾。你當然可以輕鬆愉快的練五分鐘的拳架而毫無倦意。這卻無助於你求鬆。你打拳時慢而正確，假設前有抵抗，你必會疲倦。但是在真正交手時，你的身體擺脫了你心中的抵抗的束縛，就會覺得無比的輕靈及敏捷。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
如你所知，我曾跟過其他數位老師學習太極拳。我不是對你不敬。但因為我們的時間都很有限，我又想寫些有關太極拳的書，我想是最好能儘量的學。其他各派大部分都加輔助的運動以增強其呼吸、活力及拳藝。你看這種運動是否有益？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
只有小氣的老師才會嫉妒學生到別處學藝。我非常高興你能從各派去嘗試。因為我知道你必會發現，在這種拳中你將只有一位老師。拳架本身已是變化多端包羅圓滿非常有益。附加的運動只會使你分心，妨礙進步。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
少林拳是否是一種非常好的健身運動及防身武術？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
如果我認為是的話，我會取少林而捨太極。在運動方面來說，他注重肌肉的緊張及蠻力而不注意健康。在搏鬥時，因為你永不會超出依靠力氣及技巧的範圍，因此也就不會得到真正的優勢。我不是自誇。當我年輕在大陸時，常遇各派人氏的挑戰，吾藝從未敗過。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
推手的重要性如何？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
非常重要，不經推手，你就不會有進步。但是注意，我現在告訴你，你最好與一
&lt;b&gt;小孩&lt;/b&gt;相推。同一有技巧的大人相推他會用力，你也就會跟著用力。與小孩相推時把他看作是大人。與大人相推把他看作是小孩。這話聽起來矛盾其實並不。小孩會提供你一個&lt;b&gt;鬆&lt;/b&gt;的練習夥伴。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
當你從他“可鬆性”中獲益時，你可把他看作與你相同，假裝他是大人。這就把練習提升“用”的方面來。現在反過來講。為什麼要把大人看作是小孩呢？這只是一種輕視的方法，以使我們卻除怕意，但這亦不意味這種“勇氣”可以真的戰勝怕懼。我們在卻除懼怕時也去掉傲氣。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
在推手時，如讓對手接觸到自己身體，是否危險？在真正交手時，這種情形是否會慘敗？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
推手主要是一種達到目的方法。他教觸覺的靈敏及辨別的能力 (意即聽勁及種勁——譯者注)，也教你對於距離的審忖。在真正交手時不要讓敵手觸控到你。但是卻要儘量的靠近他以利攻擊。有些大師們具有我們所說的接勁。這種勁不但可以收化敵人的攻擊，在同時也予以反擊。有些更高的大師們的這種能力是由潛意識所控制。你如從後向他攻擊，他可借敵人之力將其反彈出一丈以外。而自己幾乎並不覺得。這種人在真正交手時自無困難。一般的拳手雖無此種能力，但可經由推手鍛鍊其知覺，使其可以&lt;b&gt;接近敵人而不讓敵人觸控到自己&lt;/b&gt; 。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
莊子說：醉漢無傷，其魂固也。這種狀況是否是太極拳所追求的呢？如果莊子所言不假，那麼我們只要變成酒鬼不更簡單嗎？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
把自己騰空是為了克服恐懼，這是“無為”的主要目的之一。這也是所以道士之將死，可生起烈火，從容走入之道理。(在這裡我說，這種不怕死的品性，並非中國所專有。日本的武士亦求死的美。更不須提聖勞倫斯，在其身受炮烙時對其行刑者說：“把我翻個身吧，這半邊已烤好了”)
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
大師微笑著表示欣賞，繼續說：“不錯，醉漢是解除了顧及。他的肌肉不緊張，他的身體鬆弛。但是並非完全如此，因為醉漢總是會認路回家。醉漢失去了心意，為環境所左右。反過來在太極拳，我們雖然放鬆了身體，但卻保持一顆靈活清醒的心。”
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
史：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
為什麼楊澄甫不到西方教拳？
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
鄭：
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
曾有一中醫生從美國回到廣州，他遊說楊氏同他返美，說是可賺大錢，被其所拒。西方及金錢對楊氏均不具吸引力。他對其所屬環境非常滿意，不思改變。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
轉自網路中和國術館
&lt;/p&gt;</description><category>tai-ji</category><guid>https://mariolong.github.io/posts/master-zheng-and-student-smith/</guid><pubDate>Thu, 21 Jun 2018 03:17:46 GMT</pubDate></item></channel></rss>